(右翼政權) 日本政府向中共靠攏， 有意與台灣作政治切割

安倍轉向陸靠攏 民進黨失靠山
2018年05月13日 04:09

大陸總理李克強於近日訪問日本並與日相安倍晉三會面，中日關係快速回暖。海外華人媒體指出，李克強此次訪日取得的最重大成果，除了達成中日《海空聯絡機制》協定外，就是讓安倍親口確認了「日本僅會與台灣保持民間往來」；這是安倍執政以來首次對大陸領導人表達如此明確的對台政策，民進黨靠山安倍的轉向無疑給台灣敲響了警鐘。

多維新聞網12日報導，在美國挑起貿易戰、計畫對中日加徵鋼鋁關稅的背景下，讓中日找到合作的機會，促成此次時隔7年大陸總理訪日之行；而李克強更是藉此次機會邀請安倍訪問大陸，為大陸國家主席習近平訪問日本創造出必要條件，預期不久後，中日合作的層面和深度都將進一步擴大。

日有意與台政治切割

而中日關係的回暖，則意味台灣及民進黨的「寒冷期」將至。李克強此次訪日不僅在經濟貿易方面與日本達成多項共識並簽署文件，還達成了《海空聯絡機制》，避免中日在釣魚台爭議上發生武裝衝突；而對台灣最大的影響，則是安倍在與李克強會面時明確強調，「將會按照《日中聯合聲明》的規定，僅與台灣保持民間往來。」

報導指出，這相較安倍之前的對台表態已經出現了明顯的不同，這樣的表態頗有與台灣在政治層面切割關係之意；而這對大陸而言，可以說是中共十九大後，在遏制台灣國際空間上取得進一步的成績。

台獨失精神支撐力量

報導稱，長期以來，日本都被看做是追求台獨的民進黨主要保護力量，如今中日關係的發展及安倍的表態無疑將對民進黨帶來重大負面影響。在很長一段時間內（川普在任期間），民進黨恐怕很難再與日本政府產生更多忽明忽暗的互動；民進黨在與大陸發生強烈對撞時，也很難再從日本獲得更多的實際保護，除了失去此一重大實質政治籌碼外，台獨也失去了主要的「精神支撐力量」。

報導指出，安倍晉三是否會「說一套做一套」還要觀察，但他的轉向足以讓民進黨明白，強權之間的博弈是可以用任何條件來作交換，未來中美在較量和博弈當中達成妥協的話，台灣也可能失去美國此一最重要的保護傘；如果民進黨無法和大陸建立真正的良性溝通管道，台灣將始終無法擺脫棋子和被交換的命運，民進黨無論犧牲多少台灣利益都不會換來美日的「永久保護」。